﻿Thai kỳ tuần 25
Lúc này bé đã biết phân biệt vị thức ăn và cơ thể nhìn chung tương đối hoàn chỉnh. Bạn đang cảm thấy một cách rõ rệt bé đang lớn lên từng ngày trong bụng mình. Đồng thời bạn cũng có thể cảm nhận cơ thể mình đang ngày càng to lên, nặng nề hơn trước kia.
Thay đổi ở thai nhi tuần thứ 25
 
Thai kỳ tuần thứ 25, bào thai trong bụng bạn đã nặng khoảng 700g và chiều dài tính từ đỉnh đầu đến mông là khoảng 22cm. Chiếc túi ối bao bọc xung quanh bé ngày càng trở nên chật chội và đây là nguyên nhân khiến bé đạp mẹ nhiều hơn. Vị giác của thai nhi đã bắt đầu hình thành và phát triển.
Lúc này bé đã biết phân biệt vị thức ăn và cơ thể nhìn chung tương đối hoàn chỉnh. Những chiếc răng sữa đầu tiên của bé đã bắt đầu mọc quá trình này sẽ tiếp tục cho đến khi bé chào đời. Lông mi của bé không dài ra thêm và mắt có thể mở ra để vài giây.
Bây giờ bé ngủ được khoảng 20-30 phút một lần và bé cũng chưa biết mộng mị gì cả. Làn da của bé đã bắt đầu căng lên chứ không nhăn nheo như trước nữa. Trong tuần này, màu tóc của thai nhi cũng có thể xác định, tuy nhiên, mọi thứ sẽ chính xác hơn khi bé trào đời.
 
Thay đổi ở mẹ khi mang thai tuần 25
 
Ở tuần thai 25, đỉnh của tử cung nằm xuống giữa rốn và xương ức (xương giữa ngực nơi tiếp giáp với các sương sườn). Bụng của mẹ đã to lên rất nhiều so với tuần trước. Bạn có thể cảm thấy đau ở xương sườn hoặc dưới ổ bụng khi đi lại.
Ngoài ra, các bộ phận khác như chân, tay, mông hay ngực cũng phát triển không ngừng. Tuyến sữa cũng phát triển mạnh mẽ tạo nguồn sữa dồi dào cho bé sau khi ra khỏi bụng mẹ. Huyết áp của mẹ tăng cao hơn bình thường. Các vết rạn xuất hiện mỗi tuần khiến mẹ cảm thấy bị ngứa ngáy, khó chịu. Mẹ bầu thường cảm thấy bất an hơn , giấc ngủ không được sâu, đều. Việc đi lại cũng khó khăn hơn so với các tuần trước. Tất cả các biểu hiện trên đều là do em bé trong bụng  bạn đang lớn lên từng ngày.
Chế độ dinh dưỡng
 
Trong tuần thai thứ 25, mẹ vẫn cần bổ sung thêm lượng sắt cần thiết cho cơ thể. Bạn có thể tìm thấy sắt và các chất khoáng cần thiết trong các loại thực phẩm giàu protein, có màu đỏ tươi như thịt lợn, thịt bò, rau dền.
Để bổ sung lượng vitamin cần thiết tránh các triệu chứng của stress trong tuần này bạn nên bổ sung thêm nhiều rau xanh và sữa. Tốt nhất bạn nên sử dụng các loại sữa dùng cho bà bầu tháng thứ 6-7. Uống nhiều nước cũng là một cách giúp cho cơ thể bạn thư giãn hơn. Hãy chuẩn bị cho mình lượng nước uống đảm bảo vệ sinh nếu bạn thường xuyên phải ra ngoài.
Ngoài ra, mẹ cần uống thêm nhiều các loại nước hoa quả ép như nước cam, chanh, bơ mỗi ngày để bé hấp thu tốt canxi. Kali cũng là chất đóng vai trò điều hòa huyết áp cho cả mẹ và bé. Ngoài ra cần bổ sung thêm cả vitamin C và acid folic nữa mẹ nhé. Nên tránh sử dụng các thực phẩm có nhiều đường dễ làm tăng nguy cơ mắc tiểu đường cho mẹ.
Một vài món ăn được dân gian khuyến khích trong giai đoạn mang thai này như gà hầm ngải cứu, trứng cuộn lá hẹ, khoai tây hầm chân giò, canh rau cải…
 
Các bệnh thường gặp
 
Mẹ sẽ được trải nghiệm chứng co thắt giả có tên gọi là Braxon Hick và giờ nó đang tiếp tục diễn ra, mẹ sẽ rất lo lắng vì chứng dọa sinh này. Chứng co thắt giả thì cơn co thắt này diễn ra không đều, không tăng cường độ. Chúng có xu hướng giảm đi khi mẹ tắm, nằm duỗi hoặc thay đổi tư thế. Co thắt thật để sinh nở thì có xu hướng tăng dần, cảm giác bụng thấp dần xuống và cơn co thắt lan tỏa ra dưới lưng.
Nhu cầu đi tiểu thường xuyên có thể làm bạn khó chịu trong suốt quá trình thai kỳ. Bạn cần đi tiểu ngay, tránh nhịn tiểu khi có nhu cầu để tránh nhiễm khuẩn đường tiểu.
Các bệnh về răng miệng cũng gây phiền phức khá lớn cho bạn trong thời kì này. Khi đánh răng bạn thấy lợi bị chảy máu, nhiệt miệng, nước bọt hôi. Tuy nhiên đừng nên lo lắng quá, bạn có thể thay đổi cách chăm sóc răng miệng của mình cho phù hợp như thay bàn chải mới, dùng bàn chải mềm hay kem đánh răng phù hợp hơn.
 
Bố mẹ cần làm
 
Nếu bạn băn khoăn thứ gì cần thiết để chào đón một sinh linh mới trào đời hãy lên danh sách những món đồ cần mua sắm để đến gần lúc sinh nở không bị vội vàng. Mẹ vẫn phải tiếp tục tẩm bổ, suy nghĩ tích cực, bạn có thể đi shopping hoặc massage để thư giãn và chăm sóc cơ thể nhé.
Ở tuần này bạn hãy tiến hành kiểm tra lượng đường trong máu thì cũng có thể làm thêm một xét nghiệm nữa để kiểm tra xem bạn có bị thiếu máu hay không và từ đó có chế độ bổ sung sắt phù hợp. Hãy hỏi bác sĩ chuyên khoa nếu có bất kì dấu hiệu bất thường nào đặc biệt là các dấu hiệu co thắt tử cung.
Hãy giữ thói quen tới các lớp học tiền sản bạn nhé. Đây là môi trường tốt cho những ông bố bà mẹ tương lai có được những thông tin cần thiết để chăm sóc trẻ. Bạn cũng có thể hỏi thêm kinh nghiệm từ những người đã sinh con lần đầu. Chắc chắn mọi người sẽ giúp bạn có thêm nhiều thông tin cũng như những kinh nghiệm cần thiết chào đón thiên thần nhỏ sắp trào đời đó.
